\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Изучение частотной и фазовой модуляции/демодуляции сигнала.

\section{Программа работы}
Сгенерировать однотональный сигнал низкой частоты, выполнить фазовую модуляцию/демодуляцию, частотную модуляцию/демодуляцию. Посмотреть, как модуляция влияет на спектр сигнала.

\section{Теоретическая информация}

\subsection{Фазовая модуляция}
При фазовой модуляции (phase modulation – PM) значение фазового угла постоянной несущей частоты колебаний $\omega_0$ пропорционально амплитуде модулирующего сигнала $s(t)$. Соответственно, уравнение ФМ–сигнала определяется выражением: 
\begin{equation}
	u(t) = U_m cos(\omega_0 t + k s(t))
\end{equation}
Сигнал после фазовой модуляции имеет максимальную частоту в точке, где максимально значение производной несущего сигнала (аналогично для минимума частоты).

\subsection{Угловая модуляция}
При угловой модуляции в несущем гармоническом колебании $u(t) = U_m cos(\omega t + \varphi)$  значение амплитуды колебаний $U_m$ остается постоянным, а информация $s(t)$ переносится либо на частоту $\omega$, либо на фазовый угол $\varphi$. В обоих случаях текущее значение фазового угла гармонического колебания $u(t)$ определяет аргумент $\psi (t) = \omega t + \varphi$ , который называется \textit{полной фазой} колебания.
Частотная модуляция выполняется по закону: 
\begin{equation}
	u(t) = U_m cos(\omega_0 t + k \int_{0}^{t} s(t) dt)
\end{equation}


\section{Ход выполнения работы}

Код MatLab:

\lstinputlisting[
	label=code:lab5,
	caption={Код программы исследования},
]{lab5.m}
\parindent=1cm


Сгенерируем однотональный сигнал низкой частоты:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{inf_sig}
		\caption{однотональный сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним фазовую модуляцию сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{pmmod_sig}
		\caption{PM-сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Получим спектр модулированного сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{pmmod_sp}
		\caption{Спектр PM-сигнала} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним фазовую демодуляцию сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{pmdemod_sig}
		\caption{Демодулированный PM-сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним частотную модуляцию сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{fmmod_sig}
		\caption{FM-сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Получим спектр модулированного сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{fmmod_sp}
		\caption{Спектр FM-сигнала} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

Выполним частотную демодуляцию сигнала.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{fmdemod_sig}
		\caption{Демодулированный FM-сигнал} 
		\label{pic:pic_1}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Выводы}

Исследованы типы аналоговой модуляции/демодуляции (фазовая, частотная). Построены спектры модулированных сигналов.

Частотная модуляция применяется для высококачественной передачи звукового (низкочастотного) сигнала в радиовещании (в диапазоне УКВ), для звукового сопровождения телевизионных программ, передачи сигналов цветности в телевизионном стандарте SECAM, видеозаписи на магнитную ленту, музыкальных синтезаторах.

\end{document}
